\chapter*{Tóm tắt}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt}
\changefontsizes{11pt}

Số hóa tài liệu tiếng Việt đang trở thành ưu tiên cấp thiết đối với các cơ quan hành chính và doanh nghiệp. Nhận dạng ký tự quang học (OCR) là công nghệ nền tảng cho quá trình này, tuy nhiên sự phức tạp về chính tả của tiếng Việt, với nhiều lớp biến thể nguyên âm và dấu thanh điệu chồng lên hệ chữ cái Latin, đặt ra những thách thức đáng kể. Các hệ thống OCR đa năng gặp khó khăn vì tiếng Việt đòi hỏi một bộ ký tự lớn, sự khác biệt trực quan giữa các ký tự có dấu phụ tương tự nhau thường rất nhỏ trong điều kiện thực tế, và các hệ thống hiện tại chưa xử lý tốt sự đa dạng về bố cục cũng như hướng văn bản xoay đa dạng do độ nghiêng trang hoặc độ cong của tài liệu.

Đồ án này đề xuất một kiến trúc học sâu dạng tầng bậc nhằm giải quyết các thách thức trên thông qua hai giai đoạn được tối ưu hóa độc lập. Giai đoạn thứ nhất sử dụng mô hình RT-DETR V2 được tinh chỉnh với một đầu hồi quy góc phụ trợ, dự đoán hướng dòng văn bản bằng tham số hóa sin-cos và được huấn luyện với hàm mất mát Gaussian Wasserstein Distance nhằm cung cấp giám sát hình học thống nhất cho các hộp giới hạn có hướng. Giai đoạn thứ hai sử dụng mô hình PARSeq Vision Transformer được tinh chỉnh cho tiếng Việt thông qua mở rộng bộ từ vựng lên khoảng 310 token ký tự tổ hợp, hàm mất mát cross-entropy có trọng số lớp để bù đắp sự mất cân bằng tần suất ký tự, và mặt nạ hợp lệ ngữ âm học áp dụng khi giải mã. Một mô-đun trung gian thực hiện biến đổi phối cảnh để chuyển đổi các vùng văn bản có các hướng xoay khác nhau thành các vùng cắt chữ nhật thẳng đứng, giúp chất lượng định vị góc từ giai đoạn phát hiện trực tiếp nâng cao độ chính xác nhận dạng dấu phụ.

Để giải quyết sự khan hiếm dữ liệu, hai pipeline sinh dữ liệu tổng hợp quy mô lớn được phát triển. Pipeline phát hiện tạo khoảng 130.000 ảnh tài liệu có chú thích trên bảy kiểu bố cục với phân phối góc đồng đều trong $[0^\circ, 360^\circ)$. Pipeline nhận dạng tạo khoảng 2.000.000 ảnh dòng văn bản qua chiến lược ba nhánh song song bao gồm văn bản in sạch, văn bản cảnh tăng cường và điều kiện nền hỗn hợp.

Đánh giá thực nghiệm cho thấy hệ thống đề xuất vượt trội đáng kể so với các baseline. Về phát hiện, mô hình RT-DETR đạt F1@0.50 bằng 0,501 và mAP@0.5:0.95 bằng 0,147, so với 0,134 và 0,008 của EAST. Về nhận dạng, PARSeq đạt Tỷ lệ Lỗi Ký tự 10,18\% và Tỷ lệ Lỗi Từ 34,71\%, vượt trội so với VietOCR, PaddleOCR, Tesseract và EasyOCR. Hệ thống hoàn chỉnh được triển khai dưới dạng pipeline mô-đun tạo ra kết quả nhận dạng có cấu trúc, với kiến trúc tách biệt từng thành phần cho phép nâng cấp độc lập mà không cần huấn luyện lại toàn bộ.
\vspace{-0.5cm}
\begin{flushleft}
    \textit{\textbf{Từ khóa:} OCR tiếng Việt, Phát hiện văn bản, Nhận dạng văn bản, Hộp giới hạn có hướng, RT-DETR, PARSeq, Gaussian Wasserstein Distance, Sinh dữ liệu tổng hợp, Học sâu.}
\end{flushleft}
\changefontsizes[16pt]{13pt}
